**下夸克**（down
quark）是一種[基本粒子](../Page/基本粒子.md "wikilink")。在所有的[夸克中](../Page/夸克.md "wikilink")，下夸克是質量第二小的[夸克](../Page/夸克.md "wikilink")，只比[上夸克的質量大](../Page/上夸克.md "wikilink")。組成[原子核的](../Page/原子核.md "wikilink")[中子與](../Page/中子.md "wikilink")[質子都是由下夸克與上夸克共同形成](../Page/質子.md "wikilink")。下夸克屬於[第一代粒子](../Page/代_\(粒子物理學\).md "wikilink")，[電荷為](../Page/電荷.md "wikilink")−[e](../Page/基本电荷.md "wikilink")，[裸質量為](../Page/夸克#質量.md "wikilink")\[1\]。和所有夸克一樣，下夸克是一種[費米子](../Page/費米子.md "wikilink")，[自旋為](../Page/自旋.md "wikilink")，且可以感受到所有四種基礎作用：[引力相互作用](../Page/引力相互作用.md "wikilink")、[電磁相互作用](../Page/電磁相互作用.md "wikilink")、[強相互作用與](../Page/強相互作用.md "wikilink")[弱相互作用](../Page/弱相互作用.md "wikilink")。下夸克的[反粒子是反下夸克](../Page/反粒子.md "wikilink")。下夸克帶有負電荷，反下夸克帶有正電荷。

1964年，[默里·盖尔曼與](../Page/默里·盖尔曼.md "wikilink")[喬治·茨威格假設下夸克的存在](../Page/喬治·茨威格.md "wikilink")，這是使用[八重道來對於強子分類所得到的後果預測](../Page/八重道.md "wikilink")。後來，物理學者在[斯坦福直線加速器中心所做的實驗觀測證實了下夸克的存在](../Page/斯坦福直線加速器中心.md "wikilink")。

## 歷史

[Murray_Gell-Mann_at_Lection.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Murray_Gell-Mann_at_Lection.JPG "fig:Murray_Gell-Mann_at_Lection.JPG")
[George_Zweig.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:George_Zweig.jpg "fig:George_Zweig.jpg")
在[粒子物理學初期](../Page/粒子物理學.md "wikilink")（二十世紀前半期），質子、中子、[π介子等等](../Page/π介子.md "wikilink")[強子類粒子都被認為是基本粒子](../Page/強子.md "wikilink")。然而隨著更多強子被發現，從1930年代早期與1940年代的幾個粒子增加到1950年代的幾十個粒子。物理學者起初並不清楚它們彼此之間的關係，直到1961年，由於[默里·盖尔曼](../Page/默里·盖尔曼.md "wikilink")\[2\]與\[3\]各自獨立地提出一種強子分類方案，稱為「[八重道](../Page/八重道.md "wikilink")」，利用[SU(3)](../Page/特殊酉群.md "wikilink")[味對稱性](../Page/味_\(粒子物理學\).md "wikilink")，這問題才獲得解決。

八重道將強子組織為不同的[同位旋多重態](../Page/同位旋.md "wikilink")，然而，物理學者仍不清楚這分類方案背後的物理原理。1964年，盖尔曼\[4\]與[喬治·茨威格](../Page/喬治·茨威格.md "wikilink")\[5\]\[6\]各自獨立的提出[夸克模型](../Page/夸克模型.md "wikilink")，在那時只涉及到上夸克、下夸克與[奇夸克](../Page/奇夸克.md "wikilink")。\[7\]儘管夸克模型能夠合理地解釋八重道，但在那時並沒有任何實驗證據。1968年，物理學者在[斯坦福直線加速器中心所做的實驗觀測](../Page/斯坦福直線加速器中心.md "wikilink")，終於證實了下夸克的存在。\[8\]\[9\]實驗揭示了質子具有次結構：它是由三個更基礎的粒子組成，因此證實了夸克模型。\[10\]

剛開始，人們並不情願把這三個基礎粒子辨識為夸克，而是青睞[理查·費曼的](../Page/理查·費曼.md "wikilink")模型。\[11\]\[12\]\[13\]隨著時間演進，夸克模型漸漸被廣泛接受（更多細節，請參閱條目[J/ψ介子](../Page/十一月革命.md "wikilink")）。\[14\]

## 質量

雖然下夸克很常見，但下夸克的[裸質量尚未被準確測定](../Page/夸克#質量.md "wikilink")，應該是在4.5與5.3之間。\[15\]方法所預測的數值更為精確：。\[16\]

在[介子](../Page/介子.md "wikilink")（由一個夸克與一個反夸克組成的粒子）或[重子](../Page/重子.md "wikilink")（由三個夸克組成的粒子）裡，夸克的有效質量會變得比較大，這都歸因於夸克與夸克之間的[膠子場所產生的](../Page/膠子.md "wikilink")。例如，在質子裡，下夸克的有效質量約為。由於下夸克的裸質量很小，它不能直接地被計算出來，因為必須將相對論效應納入考量。膠子場所媒介的強作用力之作用下，夸克的移動速度約為光速的99.995%，相應的[洛伦兹因子約為](../Page/洛伦兹因子.md "wikilink")100，所以，所有夸克的靜質量總和僅為質子或中子質量的1%。

## 參閱

  - [上夸克](../Page/上夸克.md "wikilink")
  - [同位旋](../Page/同位旋.md "wikilink")
  - [夸克模型](../Page/夸克模型.md "wikilink")

## 參考文獻

## 進階閱讀

  -
  -
  -
[Category:夸克](../Category/夸克.md "wikilink")
[Category:基本粒子](../Category/基本粒子.md "wikilink")

1.
2.
    Original:

3.
    Original

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.
16.